import { Callout } from "nextra-theme-docs";

# Github Actions CI/CD

![github](/images/tutorials/ci-cd/github-actions/banner.png)

[**Github Actions**](https://github.com/features/actions) bu Github bilan integratsiya qilinga Githubning **CI/CD** va avtomatlashtirish dasturi hisoblanadi. Github Actions orqali Githubdagi loyihalaringizni oson avtomatlashtirishingiz, CI/CD'lar yozish juda qulay, sodda, tez yoziladigan tez ishga tushadigan hisoblanadi.  Github Actions YAML sintaksisida yoziladi va repositoriya root directoriyasida **./github/workflows** jildida yoziladi. Githubning yana bir qulaylikalridan biri loyihalaringiz uchun mo'ljallangan **GHCR**(Github Container Registry)si hisoblanadi. Loyihalaringizni konteynerda ishga tushirsangiz bu sizga yaxshi qulaykik beradi, yani siz bepul Container Registry ishlatasiz bu juda qulay.


## Ishni boshlash

Ushbu amaliyotda biz Github Actions va Github Container Registrydan foydalangan holda loyilarimizga CI/CD yozib deploymentni avtomlashtiramiz. Container Registry sifatida faqat Github Container Registry emas, balki Dockerhub va GCR(Google Container Registry)dan foydalanish uchun ham namuna Github Actionslar yozamiz. Amaliyotimiz soddaroq hech qanday testlarsiz va kod analizlarsiz ishga tushiramiz siz ularni o'zingiz kengaytirib qo'shib olasiz. Bugungi amaliyotimiz arixtekturasi tuzulishi quyidagicha **main** branchga o'zgarish bo'lganida avtomatik ishga tushadi va repositoriyani checkout qilib oladi loyidagi Dockerfile orqali loyiha docker imageni build qilib keshlab Container Registryga push qiladi keyingi CD bosqichida esa ssh orqali serverga kirib ynagi docker imageni pull qilib tortib olib eski shu nomli containerni to'xtatib o'chirib yangi containerni ishga tushirib qo'yadi va bu haqida discordga notification keladi.

<Callout type="info" emoji="">
Amaliyotda ishlatilgan [**devops-journey-github-actions**](https://github.com/devops-journey-uz/devops-journey-github-actions) va [**github-actions-dotnet**](https://github.com/devops-journey-uz/github-actions-dotnet) repositoriyalar. Github Actions namuna fayllarni [**ismoilovdevml/devops-tools**](https://github.com/ismoilovdevml/devops-tools/tree/master/Github-Actions)dan topishingiz mumkin.
</Callout>


## Github Actions CI

Amaliyotni boshlasak ham bo'ladi. Loyiahmiz root directoriyasida  Github Actions uchun **.github/workflows** papka ochib **ci-cd.yml** nomli yaml konfiguratsiya faylini ochib olamiz.

![github](/images/tutorials/ci-cd/github-actions/github.png)

Loyihalar har xil bo'ladi yani bitta repositoriyada bitta loyiha bo'ladi va unda bitta Dockerfile bo'ladi lekin ba'zi loyihalar bor ular bitta repositoriyada bir nechta loyihalar joylashgan bo'ladi masalan .NET(dotnet) loyihalar. Ushbu amaliyotda biz ikkala holat uchun Github Actionsda CI/CD yozamiz.

### Bitta Container

Bitta containerli uchun [**devops-journey**](https://github.com/ismoilovdevml/devops-journey) loyihasini tanladik, bu holda bizda bitta repositoriyada butun loyihani o'zi va bitta Dockerfile bo'lib bitta Docker container orqali ishlaydi. keling ushbu amaliyotni boshlaymiz

Monorepo, bitta containerli loyihalar uchun **ci-cd.yml** configuratsiyamizning **CI** qismi quyidagicha bo'ladi.

```yaml
name: Github Actions CI/CD
 
on:
  push:
    branches: [ main ]
  pull_request:
    branches: [ main ]
 
env:
  REPO_NAME: ${{ github.repository }}
  CONTAINER_NAME: devops-journey
  REGISTRY: ghcr.io
 
jobs:
  build_and_push:
    runs-on: ubuntu-latest
    permissions:
        contents: read
        packages: write
    steps:
      - name: Checkout code
        uses: actions/checkout@v3

      - name: Set up Docker Buildx
        uses: docker/setup-buildx-action@v3

      - name: Log in to the Container registry
        uses: docker/login-action@v3
        with:
          registry: ${{ env.REGISTRY }}
          username: ${{ github.actor }}
          password: ${{ secrets.GITHUB_TOKEN }}

      - name: Build and push Docker image
        uses: docker/build-push-action@v5
        with:
          context: .
          push: true
          tags: "${{ env.REGISTRY }}/${{ env.REPO_NAME }}:${{ github.sha }}"
          cache-from: type=registry,ref=${{ env.REGISTRY }}/${{ env.REPO_NAME }}:buildcache
          cache-to: type=registry,ref=${{ env.REGISTRY }}/${{ env.REPO_NAME }}:buildcache,mode=max
```

Keling ushbu Github actionni analiz qilib chiqamiz.

```yaml {3-7}
name: Github Actions CI/CD
 
on:
  push:
    branches: [ main ]
  pull_request:
    branches: [ main ]
```

**name** Bu Github Actionsga berilgan nom. Koddagi belgilangan qism esa **Trigger** deb nomlanadi vazifasi **main** branchga commit push qilinsa yoki pull request tushsa Github Actionsni avtomatik ishga tushirib beradi.

```yaml
env:
  REPO_NAME: ${{ github.repository }}
  CONTAINER_NAME: devops-journey
  REGISTRY: ghcr.io
```
Ushbu qism **Environment** qismi hisoblanadi bu qismga environmentlarimizni yozamiz.

* **REPO_NAME->** Docker image nomi bu holda repositoriya nomi olinadi.
* **CONTAINER_NAME->** Loyihamiz containeri nomi.
* **REGISTRY->** Bu qismda Container Registry url manzili beriladi GHCR uchun **ghcr.io**


```yaml
jobs:
  build_and_push:
    runs-on: ubuntu-latest
    permissions:
        contents: read
        packages: write
```
Workflow Ubuntu-ning latest versiyasida ishlaydigan **build_and_push** nomli bitta jobga ega. Ya'ni **build_and_push** nomli job **ubuntu:latest**da ishlaydi. **permissions** repositoriyani o'qishga va packagelarga yozish huquqini beradi.

```yaml
- name: Checkout code
  uses: actions/checkout@v3
```
Ushbu bosqich [actions/checkout@v3](https://github.com/actions/checkout)dan foydalanib repositoriyani checkout qilib klon qilib oladi.

```yaml
- name: Set up Docker Buildx
  uses: docker/setup-buildx-action@v3
```

Ushbu qadam **Docker Buildx**-ni o'rnatadi, bu Moby BuildKit builder toolkit tomonidan taqdim etilgan xususiyatlarni qo'llab-quvvatlash uchun Docker imkoniyatlarini kengaytiruvchi CLI plaginidir [docker/setup-buildx-action@v3](https://github.com/docker/setup-buildx-action)

```yaml
- name: Log in to the Container registry
  uses: docker/login-action@v3
  with:
    registry: ${{ env.REGISTRY }}
    username: ${{ github.actor }}
    password: ${{ secrets.GITHUB_TOKEN }}
```

Ushbu bosqichda **REGISTRY**ga **github.actor**ning **GITHUB_TOKEN**'ni bilan [docker/login-action@v3](https://github.com/docker/login-action)dan foydalanaib login qilib kiradi.

```yaml
- name: Build and push Docker image
  uses: docker/build-push-action@v5
  with:
    context: .
    push: true
    tags: "${{ env.REGISTRY }}/${{ env.REPO_NAME }}:${{ github.sha }}"
    cache-from: type=registry,ref=${{ env.REGISTRY }}/${{ env.REPO_NAME}}:buildcache
    cache-to: type=registry,ref=${{ env.REGISTRY }}/${{ env.REPO_NAME}}:buildcache,mode=max
```

Ushbu bosqichda applicationimizdagi Dockerfile orqali applicationimiz docker image build qiladi va **github.sha** bilan tag qo'yib belgilangan Container Registryga push qiladi bu holda GHCRga. Ushbu bosqichda keshlash ham yoqilgan [docker/build-push-action@v5](https://github.com/docker/build-push-action)

Keling actoinimizni ishga tushirib sinab ko'raylik shunchaki ushbu o'zgarishlarni ushbu configuratsiyamizni main branchga push qilamiz va Github repositoriyamizdan **Actions** bo'limiga o'tib ko'rishimiz mumkin.

**Actions** bo'limidan Github Actionimiz ishlayotganini ko'rishimiz mumkin.
![github](/images/tutorials/ci-cd/github-actions/github2.png)
![github](/images/tutorials/ci-cd/github-actions/github3.png)
Okeyyy bizda Github Actionimiz muvaffaqiyat o'z ishini yakunladi.
![github](/images/tutorials/ci-cd/github-actions/github4.png)

Github Repositoriyamizdan **Packages** bo'limiga o'tsak build qilgan docker imageyimizni ko'rishimiz mumkin.
![github](/images/tutorials/ci-cd/github-actions/github5.png)

### Multi-container

Shunday applicationlar borki ular bitta repositoriydan ikkidan ortiq application bo'ladi masalan API va UI. Ushbu loyihlar uchun biz ikkita Dockerfile yozamiz ya'ni API.Dockerfile va UI.Dockerfile. Ushbu amaliyot uchun namuna sifatida **.NET 7** da yozilgan [devops-journey-uz/github-actions-dotnet](https://github.com/devops-journey-uz/github-actions-dotnet) applicationni tanlab oldik. Bunda API uchun **API.Dockerfile** va UI uchun **UI.Dockerfile** yozilgan

Ushbu loyiha uchun Girthub Actionimiz quyidagicha o'zgaradi.

```yaml {10-13,38,42,48,52}
name: Github Actions CI/CD

on:
    push:
      branches: [ main ]
    pull_request:
      branches: [ main ]

env:
  API_IMAGE_NAME: github-api
  API_CONTAINER_NAME: github-api
  UI_IMAGE_NAME: github-ui
  UI_CONTAINER_NAME: github-ui
  
  REPO_NAME: ${{ github.repository }}
  REGISTRY: ghcr.io

jobs:
  build_and_push:
    runs-on: ubuntu-latest
    permissions:
      contents: read
      packages: write
    steps:
      - name: Checkout code
        uses: actions/checkout@v3

      - name: Set up Docker Buildx
        uses: docker/setup-buildx-action@v3

      - name: Log in to the Container registry
        uses: docker/login-action@v3
        with:
          registry: ${{ env.REGISTRY }}
          username: ${{ github.actor }}
          password: ${{ secrets.GITHUB_TOKEN }}

      - name: Build and push API Docker image
        uses: docker/build-push-action@v5
        with:
          context: .
          file: ./API.Dockerfile
          push: true
          tags: ${{ env.REGISTRY }}/${{ env.REPO_NAME}}/${{ env.API_IMAGE_NAME }}:${{ github.sha }}
          cache-from: type=registry,ref=${{ env.REGISTRY }}/${{ env.REPO_NAME}}/${{ env.API_IMAGE_NAME }}:buildcache
          cache-to: type=registry,ref=${{ env.REGISTRY }}/${{ env.REPO_NAME}}/${{ env.API_IMAGE_NAME }}:buildcache,mode=max

      - name: Build and push UI Docker image
        uses: docker/build-push-action@v5
        with:
          context: .
          file: ./UI.Dockerfile
          push: true
          tags: ${{ env.REGISTRY }}/${{ env.REPO_NAME}}/${{ env.UI_IMAGE_NAME }}:${{ github.sha }}
          cache-from: type=registry,ref=${{ env.REGISTRY }}/${{ env.REPO_NAME}}/${{ env.UI_IMAGE_NAME }}:buildcache
          cache-to: type=registry,ref=${{ env.REGISTRY }}/${{ env.REPO_NAME}}/${{ env.UI_IMAGE_NAME }}:buildcache,mode=max
```

Ushbu konfiguratsiyamizda **file** ga Dockerfaylarimizni ko'rsatamiz. Shunga o'xshash loyihalar ko'pincha **.NET** bo'lgani uchun **.NET** loyiha tanlandi.

Keling Actionimizni ishga tushirib sinab ko'ramiz.

![github](/images/tutorials/ci-cd/github-actions/github6.png)

Repositoriyamizdan **Pacakages** bo'limiga o'tsak ikkita containerni ko'rishimiz mumkin
![github](/images/tutorials/ci-cd/github-actions/github7.png)

Hammasi zo'r Github Actionimiz muvaffaqiyat o'z ishini yakunladi endi CD serverga deploy qismini boshlasak bo'ladi

## Github Actions CD

Nihoyat biz so'ngi bosqich CD qismiga yetib keldik. Yuqorida biz bitta containerli va multi containerli applicationlarga CI qisqmini yozib tugadik. CI bosqichida Github Action berilgan Dockerfayllar orqali applicationlarimiz Docker imageni build qilib Github Container Registryga push qilib qo'ydi endi keyingi bosqichga o'tamiz. CD bosqichida berilgan `SERVER_IP`, `SERVER_USERNAME` va `SSH_PRIVATE_KEY` orqali serverga ssh orqali CI tomonidan push qilib joylab qo'yilgan Docker imagelarni pull qilib tortib oladi va eski shu nom bilan ishlab turgan containerlarni to'xtatib, o'chirib pull qilib olingan yangi docker containerni berilgan nom bilan, berilgan portda ishga tushirib qo'yadi va o'z ishini yakunlaydi. Keyingi bosqichda Notificationlar uchun Discord bilan integratsiya qilamiz.

### Bitta Container
[**devops-journey**](https://github.com/ismoilovdevml/devops-journey) loyihasi uchun yani bitta containerli loyihalar uchun CD qism quyidagicha bo'ladi.


```yaml {13-16,48-66}
name: Github Actions CI/CD

on:
  push:
    branches: [ main ]
  pull_request:
    branches: [ main ]

env:
  REPO_NAME: ${{ github.repository }}
  CONTAINER_NAME: devops-journey
  REGISTRY: ghcr.io
  SSH_HOST: ${{ secrets.SERVER_IP }}
  SSH_USER: ${{ secrets.SERVER_USERNAME }}
  SSH_KEY: ${{ secrets.SSH_PRIVATE_KEY }}
  PORT: 3000:3000

jobs:
  build_and_push:
    runs-on: ubuntu-latest
    permissions:
      contents: read
      packages: write
    steps:
      - name: Checkout code
        uses: actions/checkout@v3

      - name: Set up Docker Buildx
        uses: docker/setup-buildx-action@v3

      - name: Log in to the Container registry
        uses: docker/login-action@v3
        with:
          registry: ${{ env.REGISTRY }}
          username: ${{ github.actor }}
          password: ${{ secrets.GITHUB_TOKEN }}

      - name: Build and push Docker image
        uses: docker/build-push-action@v5
        with:
          context: .
          push: true
          tags: "${{ env.REGISTRY }}/${{ env.REPO_NAME }}:${{ github.sha }}"
          cache-from: type=registry,ref=${{ env.REGISTRY }}/${{ env.REPO_NAME }}:buildcache
          cache-to: type=registry,ref=${{ env.REGISTRY }}/${{ env.REPO_NAME }}:buildcache,mode=max

  
  deploy:
    needs: build_and_push
    runs-on: ubuntu-latest
    permissions:
      contents: read
      packages: write
    steps:
      - name: Executing remote SSH commands to deploy
        uses: appleboy/ssh-action@master
        with:
          host: "${{ env.SSH_HOST }}"
          username: "${{ env.SSH_USER }}"
          key: "${{ env.SSH_KEY }}"
          script: |
            echo ${{ secrets.GITHUB_TOKEN }} | docker login -u ${{ github.actor }} --password-stdin ${{ env.REGISTRY }}
            docker pull "${{ env.REGISTRY }}/${{ env.REPO_NAME }}:${{ github.sha }}"
            docker stop "${{ env.CONTAINER_NAME }}" || true
            docker rm "${{ env.CONTAINER_NAME }}" || true
            docker run -d --name "${{ env.CONTAINER_NAME }}" -p "${{ env.PORT }}" "${{ env.REGISTRY }}/${{ env.REPO_NAME }}:${{ github.sha }}"
```


### Server sozlash
Keling ushbu o'zgarishlarnin o'rganib chiqamiz.

Environment qismiga quyidagi o'zgarishlarni qo'shdik.

```yaml {5-8}
env:
  REPO_NAME: ${{ github.repository }}
  CONTAINER_NAME: devops-journey
  REGISTRY: ghcr.io
  SSH_HOST: ${{ secrets.SERVER_IP }}
  SSH_USER: ${{ secrets.SERVER_USERNAME }}
  SSH_KEY: ${{ secrets.SSH_PRIVATE_KEY }}
  PORT: 3000:3000
```

Github Actions serverimizga ssh bilan kira olish uchun server static IP manzili, server useri va ssh-private key kerak bo'ladi. Buning uchun biz Github repositoriyamizga secretlarni qo'shib qo'yishimiz kerak. 

**1->** Repositoriyaga kirib Settings bo'limiga o'tib **-> Secrets and variables -> Actions -> New repository secret**ga o'tib secretlar yaratib olamiz.

**-> Repository -> Settings -> Secrets and variables -> Actions -> New repository secret**

![k8s](/images/tutorials/ci-cd/k8s/gitops1.png)

* **SERVER_IP->** Bunga serverimiz static IP manzilini yozamiz. `0.0.0.0` o'rniga static IP manzil yozing

![github](/images/tutorials/ci-cd/github-actions/github8.png)
* **SERVER_USERNAME->** Ushbu secretga serverimiz usernameni yozishimiz kerak bo'ladi, server usernamesin bilish uchun `whoami` buyrug'idan foydalanishingiz mumkin.
![github](/images/tutorials/ci-cd/github-actions/github9.png)

* **SSH_PRIVATE_KEY->** Bu secetga esa serverimizda ssh-key generatsiya qilib ssh private keyni qo'yamiz github actions ssh orqali serverimizga kira olishi uchun.

**1->** Serverimizda ssh-key generatsiya qilib olamiz.

```bash
ssh-keygen -f ~/.ssh/github_actions
```
![github](/images/tutorials/ci-cd/github-actions/ssh.png)
ushbu buyruq **~/.ssh** papkada `github_actions` nomli ssh-key generatsiya qiladi bunda ikita key bo'ladi `github_actions` bu private key va `gihub_actions.pub` bu public key hisoblanadi. Github Actionsda ishlatish uchun public keyimizni `authorized_keys`ga qo'shib qo'yishimiz kerak. Buning uchun quyidagi buyruqdan foydalanamiz.

```bash
cat github_actions.pub >> authorized_keys
```
**2->** `github_actions` private keyimizni cat bilan ochib uni nusxalab Github Secretsga `SSH_PRIVATE_KEY`ga qo'shib qo'yamiz.

Private keyni olish uchun.
```bash
cat github_actions
```
![github](/images/tutorials/ci-cd/github-actions/ssh1.png)

Private keyni joylashtiramiz.
![github](/images/tutorials/ci-cd/github-actions/github10.png)


Serverga ssh-key generatsiya qilib Github Actions kira oladigan qilib sozlab olinganidan keyin Serverimizga Docker o'rnatib olishimiz kerak bo'ladi chunki applicationlarimiz Docker containerlarda ishlaydi. [**Linux serverlarga Docker o'rnatish**](https://devops-journey.uz/guides/konteyner/docker-ornatish) qo'llanmasidan foydalanib serveringizga Docker o'rnatib oling.

Github Actionimiz CD qismini ko'rib chiqadigan bo'lsak.

```yaml
deploy:
    needs: build_and_push
    runs-on: ubuntu-latest
    permissions:
      contents: read
      packages: write
```

Ushbu `deploy` bosqichi `build_and_push` bosqichidan keyin ishga tusshadi va ubuntu-latest versiyali runnerda ishlaydi. Github Packagelarga yozish va o'qish ruxsatlari bor.

```yaml
steps:
  - name: Executing remote SSH commands to deploy
    uses: appleboy/ssh-action@master
    with:
      host: "${{ env.SSH_HOST }}"
      username: "${{ env.SSH_USER }}"
      key: "${{ env.SSH_KEY }}"
```

Ushbu qadamda [appleboy/ssh-action@master](https://github.com/appleboy/ssh-action) bilan berilgan SSH_HOST, SSH_USER va SSH_KEY bilan ssh orqali severga kiradi.

```yaml
script: |
    echo ${{ secrets.GITHUB_TOKEN }} | docker login -u ${{ github.actor }} --password-stdin ${{ env.REGISTRY }}
    docker pull "${{ env.REGISTRY }}/${{ env.REPO_NAME }}:${{ github.sha }}"
    docker stop "${{ env.CONTAINER_NAME }}" || true
    docker rm "${{ env.CONTAINER_NAME }}" || true
    docker run -d --name "${{ env.CONTAINER_NAME }}" -p "${{ env.PORT }}" "${{ env.REGISTRY }}/${{ env.REPO_NAME }}:${{ github.sha }}"
```

Ushbu bosqich endi serverda bajariladi yuqorida [appleboy/ssh-action@master](https://github.com/appleboy/ssh-action) orqali Github Actionimiz serverimizga kirgandi endi serverimizda quyidagi buyruqlarni ishga tushiradi.


Ushbu buyruq GITHUB_TOKEN bilan GHCR'ga docker login qilib Container Registryga kiradi.
```bash
echo ${{ secrets.GITHUB_TOKEN }} | docker login -u ${{ github.actor }} --password-stdin ${{ env.REGISTRY }}
```

```bash
docker pull "${{ env.REGISTRY }}/${{ env.REPO_NAME }}:${{ github.sha }}"
```
Bui buyruq GHCRdagi CI tomonidan build bo'lib Container Registryga push qilib qo'yilgan Docker imageni pull qilib tortib oladi.

```bash
docker stop "${{ env.CONTAINER_NAME }}" || true
docker rm "${{ env.CONTAINER_NAME }}" || true
```
Bu ikki buyruq berilgan container nomi bilan ishlab turgan containerni yani eski containerni to'xtatib o'chirib tozalaydi.

```bash
docker run -d --name "${{ env.CONTAINER_NAME }}" -p "${{ env.PORT }}" "${{ env.REGISTRY }}/${{ env.REPO_NAME }}:${{ github.sha }}"
```
Ushbu buyruq esa berilgan CONTAINER_NAME va PORT bilan yuqorida pull qilib tortib olingan Docker imageni ishga tushiradi.

Menimcha hammaga tushunarli bo'ldi keling CD qismini ham qo'shgan holda Github Actionimizga ishga tushiramiz.

Okeey bizda Github Actionimiz muvaffaqiyat ishga tushdi keling endi serverimizni tekshirib ko'ramiz.
![github](/images/tutorials/ci-cd/github-actions/github11.png)

Serverimizga kirib **docker container ls** va **docker images** buyruqlarini ishga tushirib ko'rsak bizning applicationimiz berilgan nom, berilgan port va docker image bilan ishlab turibti.
![github](/images/tutorials/ci-cd/github-actions/server.png)

Biz application **3000** portda ishlashini Github Actionda yozib ketgandik keling serverimiz static IP manzili bilan **3000** portga kirib ko'ramiz.

![github](/images/tutorials/ci-cd/github-actions/server1.png)


**Huuuhh Ferfectionn** mazzami silaga. Biz yozgan Github Actiomiz to'liq ishga tushdi Github repositoriyaga yangi commit tashlab sinab ko'rishingiz mumkin. 

Tabriklation 

### Multi-container

Yuqorida biz bitta containerli loyihalar uchun to'liq CI/CD yozib muvaffaqiyatli ishga tushirdik. Bu bo'limda bir nechta containerli loyihalar uchun CD qismini yozib to'liq ishga tushiramiz. Ushbu amaliyot uchun namuna sifatida **.NET 7** da yozilgan [devops-journey-uz/github-actions-dotnet](https://github.com/devops-journey-uz/github-actions-dotnet) applicationni tanlab olgandik. Ushbu loyiha uchun CD qismi quyidagicha bo'ladi.


```yaml {14-15,19-21,63-85}
name: Github Actions CI/CD

on:
  push:
    branches: [ main ]
  pull_request:
    branches: [ main ]

env:
  API_IMAGE_NAME: github-api
  API_CONTAINER_NAME: github-api
  UI_IMAGE_NAME: github-ui
  UI_CONTAINER_NAME: github-ui
  UI_PORT: 4000:4000
  API_PORT: 4001:4001
  
  REPO_NAME: ${{ github.repository }}
  REGISTRY: ghcr.io
  SSH_HOST: ${{ secrets.SERVER_IP }}
  SSH_USER: ${{ secrets.SERVER_USERNAME }}
  SSH_KEY: ${{ secrets.SSH_PRIVATE_KEY }}

jobs:
  build_and_push:
    runs-on: ubuntu-latest
    permissions:
      contents: read
      packages: write
    steps:
      - name: Checkout code
        uses: actions/checkout@v3

      - name: Set up Docker Buildx
        uses: docker/setup-buildx-action@v3

      - name: Log in to the Container registry
        uses: docker/login-action@v3
        with:
          registry: ${{ env.REGISTRY }}
          username: ${{ github.actor }}
          password: ${{ secrets.GITHUB_TOKEN }}

      - name: Build and push API Docker image
        uses: docker/build-push-action@v5
        with:
          context: .
          file: ./API.Dockerfile
          push: true
          tags: ${{ env.REGISTRY }}/${{ env.REPO_NAME}}/${{ env.API_IMAGE_NAME }}:${{ github.sha }}
          cache-from: type=registry,ref=${{ env.REGISTRY }}/${{ env.REPO_NAME}}/${{ env.API_IMAGE_NAME }}:buildcache
          cache-to: type=registry,ref=${{ env.REGISTRY }}/${{ env.REPO_NAME}}/${{ env.API_IMAGE_NAME }}:buildcache,mode=max

      - name: Build and push UI Docker image
        uses: docker/build-push-action@v5
        with:
          context: .
          file: ./UI.Dockerfile
          push: true
          tags: ${{ env.REGISTRY }}/${{ env.REPO_NAME}}/${{ env.UI_IMAGE_NAME }}:${{ github.sha }}
          cache-from: type=registry,ref=${{ env.REGISTRY }}/${{ env.REPO_NAME}}/${{ env.UI_IMAGE_NAME }}:buildcache
          cache-to: type=registry,ref=${{ env.REGISTRY }}/${{ env.REPO_NAME}}/${{ env.UI_IMAGE_NAME }}:buildcache,mode=max
  
  deploy:
    needs: build_and_push
    runs-on: ubuntu-latest
    permissions:
      contents: read
      packages: write
    steps:
      - name: Executing remote SSH commands to deploy
        uses: appleboy/ssh-action@master
        with:
          host: "${{ env.SSH_HOST }}"
          username: "${{ env.SSH_USER }}"
          key: "${{ env.SSH_KEY }}"
          script: |
            echo ${{ secrets.GITHUB_TOKEN }} | docker login -u ${{ github.actor }} --password-stdin ${{ env.REGISTRY }}
            docker pull "${{ env.REGISTRY }}/${{ env.REPO_NAME}}/${{ env.API_IMAGE_NAME }}-${{ github.sha }}"
            docker pull "${{ env.REGISTRY }}/${{ env.REPO_NAME}}/${{ env.UI_IMAGE_NAME }}-${{ github.sha }}"
            docker stop "${{ env.UI_CONTAINER_NAME }}" || true
            docker stop "${{ env.API_CONTAINER_NAME }}" || true
            docker rm "${{ env.UI_CONTAINER_NAME }}" || true
            docker rm "${{ env.API_CONTAINER_NAME }}" || true
            docker run -d --name "${{ env.API_CONTAINER_NAME }}" -p "${{ env.API_PORT }}" "${{ env.REGISTRY }}/${{ env.REPO_NAME}}/${{ env.API_IMAGE_NAME }}:${{ github.sha }}"
            docker run -d --name "${{ env.UI_CONTAINER_NAME }}" -p "${{ env.UI_PORT }}" "${{ env.REGISTRY }}/${{ env.REPO_NAME}}/${{ env.UI_IMAGE_NAME }}:${{ github.sha }}" 
```

Ushbu multi container ham yuqoridagi bitta containerlidek bir xil ishlaydi faqat bir nechta container bilan birga. Ushbu Github Actions ikkita docker image build qilib push qiladi va serverda eski ikkita containerni to'xtatib o'chirib yangi Container Registrydagi ikkita containerni berilgan portda berilgan nom bilan ishga tushirib qo'yadi.


Keling buni ishga tushirib sinab ko'ramiz.

Github Actiomiz muvaffaqiyat ishga tushgan.
![github](/images/tutorials/ci-cd/github-actions/github11.png)

Serverimizda ikkita containerimiz ishga tushganini tekshirib ko'ramiz.

![github](/images/tutorials/ci-cd/github-actions/server2.png)

Okey yaxshi bizda ikkita container belgilangan portda belgilan nom bilan ishlab turibti. Ushbu **.NET 7** qilingan oddiy namuna loyiha edi, ya'ni bu loyihada oddiy namuna UI va API yozilgan bo'lib UI `4000` portda API esa `4001` portda ishga tushadi. Keling ushbu portlarga brauzer orqali kirib applicationlarimiz ishlab turganini tekshirib olamiz.

Serverimiz IP manzili va 4000 portni yozib kirganimzida bizda namuna Blazor UI ochiladi. Bizni UI applicationimiz ishlab turibti
![github](/images/tutorials/ci-cd/github-actions/server3.png)


API'ni ko'rish uchun 4001/swagger da bizni API'miz ochiladi.
![github](/images/tutorials/ci-cd/github-actions/server4.png)


Huuuh multi containerli applicationllarni ham muvaffaqiyat ishga tushirdik va shu yerda biz Github Actions + GHCR amaliyotimiz muvaffaqiyatli tugatdik.

## Discord bilan integratsiya.

Github Repositoiyamizni Discord bilan integratsiya qilish uchun [ushbu video qo'llanmadan](https://youtu.be/-KDQqWNK3Tw?si=RWraLtFe7UxovDti) foydalanashingiz mumkin. 

## Container Registry

Yuqoridagi amaliyotda biz GHCR Github Container Registry ishlatdik. Kirish qismida aytilganidek keling boshqa Container Registrylar uchu ham yozamiz, ya'ni Dockerhub va GCR Google Container Registry uchun.
 
### Dockerhub

#### Bitta Container

Github Secretsga qo'shiladigan secretlar

* **DOCKERHUB_USERNAME->** Dockerhub username yozasiz
* **DOCKERHUB_TOKEN->** Dockerhubga login qilib kirish uchun Accsess Token. Dockerhubdan ro'yxatdan o'tib Access Token olish [bo'yicha qo'llanma](https://devops-journey.uz/guides/ci-cd/jenkins-docker-ci-cd#dockerhub).

```yaml {11-12,29-33,40,54-55,58}
name: Github Actions CI/CD

on:
  push:
    branches: [ main ]
  pull_request:
    branches: [ main ]

env:
  CONTAINER_NAME: devops-journey
  DOCKERHUB_USERNAME: ${{ secrets.DOCKERHUB_USERNAME }}
  DOCKERHUB_TOKEN: ${{ secrets.DOCKERHUB_TOKEN }}
  SSH_HOST: ${{ secrets.SERVER_IP }}
  SSH_USER: ${{ secrets.SERVER_USERNAME }}
  SSH_KEY: ${{ secrets.SSH_PRIVATE_KEY }}
  PORT: 3000:3000

jobs:
  build_and_push:
    runs-on: ubuntu-latest

    steps:
      - name: Checkout code
        uses: actions/checkout@v3

      - name: Set up Docker Buildx
        uses: docker/setup-buildx-action@v3

      - name: Log in to DockerHub
        uses: docker/login-action@v3
        with:
          username: ${{ env.DOCKERHUB_USERNAME }}
          password: ${{ env.DOCKERHUB_TOKEN }}
      
      - name: Build and push Docker image
        uses: docker/build-push-action@v5
        with:
          context: .
          push: true
          tags: ${{ env.DOCKERHUB_USERNAME }}/${{ env.CONTAINER_NAME }}:${{ github.sha }}

  deploy:
    needs: build_and_push
    runs-on: ubuntu-latest

    steps:
      - name: Executing remote SSH commands to deploy
        uses: appleboy/ssh-action@master
        with:
          host: ${{ env.SSH_HOST }}
          username: ${{ env.SSH_USER }}
          key: ${{ env.SSH_KEY }}
          script: |
            docker login -u ${{ env.DOCKERHUB_USERNAME }} -p ${{ env.DOCKERHUB_TOKEN }}
            docker pull ${{ env.DOCKERHUB_USERNAME }}/${{ env.CONTAINER_NAME }}:${{ github.sha }}
            docker stop ${{ env.CONTAINER_NAME }} || true
            docker rm ${{ env.CONTAINER_NAME }} || true
            docker run -d --name ${{ env.CONTAINER_NAME }} -p ${{ env.PORT }} ${{ env.DOCKERHUB_USERNAME }}/${{ env.CONTAINER_NAME }}:${{ github.sha }}
```

#### Multi-container

```yaml
name: Github Actions CI/CD
 
on:
  push:
    branches: [ main ]
  pull_request:
    branches: [ main ]
 
env:
  API_CONTAINER_NAME: github-api
  UI_CONTAINER_NAME: github-ui
  DOCKERHUB_USERNAME: ${{ secrets.DOCKERHUB_USERNAME }}
  DOCKERHUB_TOKEN: ${{ secrets.DOCKERHUB_TOKEN }}
  SSH_HOST: ${{ secrets.SERVER_IP }}
  SSH_USER: ${{ secrets.SERVER_USERNAME }}
  SSH_KEY: ${{ secrets.SSH_PRIVATE_KEY }}
  UI_PORT: 4000:4000
  API_PORT: 4001:4001
 
jobs:
  build_and_push:
    runs-on: ubuntu-latest
 
    steps:
      - name: Checkout code
        uses: actions/checkout@v3
 
      - name: Set up Docker Buildx
        uses: docker/setup-buildx-action@v3
 
      - name: Log in to DockerHub
        uses: docker/login-action@v3
        with:
          username: ${{ env.DOCKERHUB_USERNAME }}
          password: ${{ env.DOCKERHUB_TOKEN }}
      
      - name: Build and push API Docker image
        uses: docker/build-push-action@v5
        with:
          context: .
          file: ./API.Dockerfile
          push: true
          tags: ${{ env.DOCKERHUB_USERNAME }}/${{ env.API_CONTAINER_NAME }}:${{ github.sha }}
      - name: Build and push UI Docker image
        uses: docker/build-push-action@v5
        with:
            context: .
            file: ./UI.Dockerfile
            push: true
            tags: ${{ env.DOCKERHUB_USERNAME }}/${{ env.UI_CONTAINER_NAME }}:${{ github.sha }}
 
  deploy:
    needs: build_and_push
    runs-on: ubuntu-latest
 
    steps:
      - name: Executing remote SSH commands to deploy
        uses: appleboy/ssh-action@master
        with:
          host: ${{ env.SSH_HOST }}
          username: ${{ env.SSH_USER }}
          key: ${{ env.SSH_KEY }}
          script: |
            docker login -u ${{ env.DOCKERHUB_USERNAME }} -p ${{ env.DOCKERHUB_TOKEN }}
            docker pull ${{ env.DOCKERHUB_USERNAME }}/${{ env.API_CONTAINER_NAME }}:${{ github.sha }}
            docker pull ${{ env.DOCKERHUB_USERNAME }}/${{ env.UI_CONTAINER_NAME }}:${{ github.sha }}
            docker stop ${{ env.API_CONTAINER_NAME }} || true
            docker stop ${{ env.UI_CONTAINER_NAME }} || true
            docker rm ${{ env.API_CONTAINER_NAME }} || true
            docker rm ${{ env.UI_CONTAINER_NAME }} || true
            docker run -d --name ${{ env.API_CONTAINER_NAME }} -p ${{ env.API_PORT }} ${{ env.DOCKERHUB_USERNAME }}/${{ env.API_CONTAINER_NAME }}:${{ github.sha }}
            docker run -d --name ${{ env.UI_CONTAINER_NAME }} -p ${{ env.UI_PORT }} ${{ env.DOCKERHUB_USERNAME }}/${{ env.UI_CONTAINER_NAME }}:${{ github.sha }}
```

### GCR Google Container Registry

#### Bitta Container

GCR uchun konfiguratsiyamiz quyidagicha.

GCR uchun Actionsga qo'shiladigan secretlar:

* **GCP_PROJECT_ID->** Bu Google Cloud project IDsi
* **GCP_SERVICE_ACCOUNT_KEY->** Bu GCR uchun Service Account secret keyi hisoblanadi.

`GCP_SERVICE_ACCOUNT_KEY` olish `GCP_PROJECT_ID` ni bilish  [bo'yicha qo'llanma](https://devops-journey.uz/guides/ci-cd/jenkins-docker-ci-cd#gcrgoogle-container-registry). 

```yaml
name: Github Actions CI/CD

on:
    push:
      branches: [ main ]
    pull_request:
      branches: [ main ]

env:
  CONTAINER_NAME: devops-journey
  GCP_PROJECT_ID: ${{ secrets.GCP_PROJECT_ID }}
  GCP_SERVICE_ACCOUNT_KEY: ${{ secrets.GCP_SERVICE_ACCOUNT_KEY }}
  SSH_HOST: ${{ secrets.SERVER_IP }}
  SSH_USER: ${{ secrets.SERVER_USERNAME }}
  SSH_KEY: ${{ secrets.SSH_PRIVATE_KEY }}
  PORT: 3000:3000

jobs:
  build_and_push:
    runs-on: ubuntu-latest

    steps:
      - name: Checkout code
        uses: actions/checkout@v2

      - name: Set up Docker Buildx
        uses: docker/setup-buildx-action@v3

      - name: Setup Google Cloud SDK
        uses: google-github-actions/setup-gcloud@v0.2.1
        with:
          service_account_key: ${{ env.GCP_SERVICE_ACCOUNT_KEY }}
          project_id: ${{ env.GCP_PROJECT_ID }}

      - name: Configure Docker to use the gcloud command-line tool as a credential helper
        run: |
          gcloud --quiet auth configure-docker

      - name: Build and push Docker image
        uses: docker/build-push-action@v5
        with:
          context: .
          push: true
          tags: gcr.io/${{ env.GCP_PROJECT_ID }}/${{ env.CONTAINER_NAME }}:latest

  deploy:
    needs: build_and_push
    runs-on: ubuntu-latest

    steps:
      - name: Executing remote SSH commands to deploy
        uses: appleboy/ssh-action@master
        with:
          host: ${{ env.SSH_HOST }}
          username: ${{ env.SSH_USER }}
          key: ${{ env.SSH_KEY }}
          script: |
            echo '${{ secrets.GCP_SERVICE_ACCOUNT_KEY }}' > keyfile.json
            cat keyfile.json | docker login -u _json_key --password-stdin https://gcr.io
            docker pull gcr.io/${{ env.GCP_PROJECT_ID }}/${{ env.CONTAINER_NAME }}:latest
            docker stop ${{ env.CONTAINER_NAME }} || true
            docker rm ${{ env.CONTAINER_NAME }} || true
            docker run -d --name ${{ env.CONTAINER_NAME }} -p ${{ env.PORT }} gcr.io/${{ env.GCP_PROJECT_ID }}/${{ env.CONTAINER_NAME }}:latest
            rm keyfile.json
```

#### Multi-Conntainer

```yaml
name: Github Actions CI/CD

on:
    push:
      branches: [ main ]
    pull_request:
      branches: [ main ]

env:
  API_CONTAINER_NAME: github-api
  UI_CONTAINER_NAME: github-ui
  GCP_PROJECT_ID: ${{ secrets.GCP_PROJECT_ID }}
  GCP_SERVICE_ACCOUNT_KEY: ${{ secrets.GCP_SERVICE_ACCOUNT_KEY }}
  SSH_HOST: ${{ secrets.SERVER_IP }}
  SSH_USER: ${{ secrets.SERVER_USERNAME }}
  SSH_KEY: ${{ secrets.SSH_PRIVATE_KEY }}
  UI_PORT: 4000:4000
  API_PORT: 4001:4001

jobs:
  build_and_push:
    runs-on: ubuntu-latest

    steps:
      - name: Checkout code
        uses: actions/checkout@v2

      - name: Set up Docker Buildx
        uses: docker/setup-buildx-action@v3

      - name: Setup Google Cloud SDK
        uses: google-github-actions/setup-gcloud@v0.2.1
        with:
          service_account_key: ${{ env.GCP_SERVICE_ACCOUNT_KEY }}
          project_id: ${{ env.GCP_PROJECT_ID }}

      - name: Configure Docker to use the gcloud command-line tool as a credential helper
        run: |
          gcloud --quiet auth configure-docker

      - name: Build and push API Docker image
        uses: docker/build-push-action@v5
        with:
          context: .
          file: ./API.Dockerfile
          push: true
          tags: gcr.io/${{ env.GCP_PROJECT_ID }}/${{ env.API_CONTAINER_NAME }}:${{ github.sha }}
          
      - name: Build and push UI Docker image
        uses: docker/build-push-action@v5
        with:
          context: .
          file: ./UI.Dockerfile
          push: true
          tags: gcr.io/${{ env.GCP_PROJECT_ID }}/${{ env.UI_CONTAINER_NAME }}:${{ github.sha }}

  deploy:
    needs: build_and_push
    runs-on: ubuntu-latest

    steps:
      - name: Executing remote SSH commands to deploy
        uses: appleboy/ssh-action@master
        with:
          host: ${{ env.SSH_HOST }}
          username: ${{ env.SSH_USER }}
          key: ${{ env.SSH_KEY }}
          script: |
            echo '${{ secrets.GCP_SERVICE_ACCOUNT_KEY }}' > keyfile.json
            cat keyfile.json | docker login -u _json_key --password-stdin https://gcr.io
            docker pull gcr.io/${{ env.GCP_PROJECT_ID }}/${{ env.API_CONTAINER_NAME }}:${{ github.sha }}
            docker pull gcr.io/${{ env.GCP_PROJECT_ID }}/${{ env.UI_CONTAINER_NAME }}:${{ github.sha }}
            docker stop ${{ env.API_CONTAINER_NAME }} || true
            docker stop ${{ env.UI_CONTAINER_NAME }} || true
            docker rm ${{ env.API_CONTAINER_NAME }} || true
            docker rm ${{ env.UI_CONTAINER_NAME }} || true
            docker run -d --name ${{ env.API_CONTAINER_NAME }} -p ${{ env.API_PORT }} gcr.io/${{ env.GCP_PROJECT_ID }}/${{ env.API_CONTAINER_NAME }}:${{ github.sha }}
            docker run -d --name ${{ env.UI_CONTAINER_NAME }} -p ${{ env.UI_PORT }} gcr.io/${{ env.GCP_PROJECT_ID }}/${{ env.UI_CONTAINER_NAME }}:${{ github.sha }}
            rm keyfile.json
```


## Qo'shimcha

<Callout type="info" emoji="">

<Callout type="info" emoji="">
Amaliyotda ishlatilgan [**devops-journey-github-actions**](https://github.com/devops-journey-uz/devops-journey-github-actions) va [**github-actions-dotnet**](https://github.com/devops-journey-uz/github-actions-dotnet) repositoriyalar. Github Actions namuna fayllarni [**ismoilovdevml/devops-tools**](https://github.com/ismoilovdevml/devops-tools/tree/master/Github-Actions)dan topishingiz mumkin.
</Callout>
Qo'shimcha Resurslar
 * [**Github Actions bilan Anroid CI/CD**](https://devops-journey.uz/guides/ci-cd/android-github-actions)
 * [**Github Actions bilan Flutter CI/CD**](https://devops-journey.uz/guides/ci-cd/flutter-github-action)
 * [**Linux Serverlarga Jenkins o'rnatish**](https://devops-journey.uz/guides/ci-cd/jenkins-ornatish)
 * [**Koddan Servergacha: Jenkins bilan Docker CI/CD va Discord bilan integratsiya**](https://devops-journey.uz/guides/ci-cd/jenkins-docker-ci-cd)
 * [**Gitlab CI | Releaselar va Integrationlar**](https://devops-journey.uz/guides/ci-cd/gitlab-ci-release-integrations)
 * [**Kubernetes CI/CD | GitHub Actions + Argo CD | GitOps**](https://devops-journey.uz/guides/ci-cd/github-actions-argocd-cicd)

**Sana:** 2024.02.04(2024-yil 4-fevral)

**Oxirgi yangilanish:** 2024.02.05(2024-yil 5-fevral)

**Muallif: Otabek Ismoilov**

| [Telegram](https://t.me/Otabek_Ismoilov) | [GitHub](https://github.com/ismoilovdevml) | [LinkedIn](https://www.linkedin.com/in/otabek-ismoilov-8625b0222/) |
| - | - | - |

</Callout>